\chapter{Approfondimento Finale: Contact tracing [0.7]}

\section{Introduzione} 

Con l’espressione \textit{contact tracing} ci riferiamo (in ambito sanitario) a quel processo di indagine volto a rintracciare gli individui entrati in contatto con una persona scoperta infetta. Questa indagine viene di norma svolta “analogicamente”, identificando le persone entrate direttamente in contatto col contagiato, ricostruendo i suoi ultimi spostamenti e intervistando le persone con cui ha avuto modo di interagire nel periodo immediatamente precedente alla scoperta della sua positività alla malattia di cui si tenta di evitare la diffusione.
Con la recente pandemia di SARS-Cov-2 abbiamo assistito ad un tentativo di spostare queste indagini per il rintracciamento da un piano analogico ad uno digitale, tramite lo sviluppo di apposite applicazioni mobili. Una scelta di questo tipo porta inevitabilmente con sé vari problemi di natura funzionale e soprattutto etica. Fondamentali, durante la fase di progettazione di un applicativo così delicato, sono la chiarezza d’intenti e la trasparenza nel portare avanti gli sviluppi. Come prima cosa sarebbe opportuno porsi alcune domande riguardo l’effettiva utilità di un tale strumento: il tracciamento digitale dei contatti è realmente necessario per spezzare la catena di contagi da COVID-19? Se sì, quale reale impatto può avere nel limitare la diffusione del coronavirus rispetto alle consuete procedure di contact tracing analogiche? Stando a quanto riportano alcuni studi \cite{percentualDownload}, per far sì che l’app di tracciamento risulti efficace, è necessario che almeno il 20\% della popolazione ne faccio uso. Al momento, in Italia, la percentuale di persone che hanno scaricato Immuni, l’app di contact tracing scelta dal governo, è minore del 7\% (i download attuali sono circa 4,1 milioni), dunque molto inferiore alla soglia auspicata.
Prima di analizzare nel dettaglio la situazione nel Belpaese, cerchiamo di capire come siamo arrivati alla condizione attuale e quali sono stati i processi che hanno spinto il governo a scegliere proprio Immuni come app di riferimento. 

 

\section{App contact tracing} 

Come funziona una app di contact tracing? L’idea di base prevede che ogni dispositivo in cui sia presente la suddetta app, mantenuta attiva come processo in background, trasmetta, tramite bluetooth, un codice identificativo univoco ad ogni altro dispositivo con cui entra in “contatto”, ovvero ad ogni dispositivo entro il raggio d’azione del bluetooth che oltrepassi la soglia minima prevista dal distanziamento sociale. Il dispositivo dunque calcola il tempo trascorso in prossimità di altri individui e se, nei 14 giorni seguenti, uno di questi individui dovesse risultare positivo al COVID-19, l’utente viene avvisato dell’avvenuto contatto con un soggetto infetto.
I quesiti da porsi sono dunque i seguenti: quali dati vengono raccolti durante lo scambio di informazioni tra dispositivi? Chi gestirà questi dati? Chi avrà accesso a questi dati? Verranno cancellati una volta contenuto e superato il rischio di una nuova pandemia? Cercheremo nel seguito di questa relazione di rispondere a ciascuna domanda. 

 

\section{Centralizzato vs decentralizzato} 

Nella fase iniziale del dibattito circa lo strumento di tracciamento digitale dei contatti, vi è stata un’accesa discussione su quale protocollo fosse più opportuno implementare: DP3T \cite{DP3T}) oppure PEPP-PT \cite{PEPP-PT}. I protocolli sopracitati differiscono sostanzialmente per la modalità con cui vengono memorizzati i contatti avuti dagli utenti. Nel primo caso, DP3T, i codici identificativi delle persone con cui l’utente entra in contatto (anch’esse in possesso dell’app in esame) vengono memorizzati solamente nel proprio dispositivo, mentre nel caso di PEPP-PT questi vanno a popolare un database cui lo Stato ha pieno accesso. Sostanzialmente possiamo dire che DP3T offre una soluzione decentralizzata, a fronte di una risposta centralizzata di PEPP-PT. Inizialmente, in diversi Paesi europei, l’orientamento era verso PEPP-PT, di modo che i singoli Stati potessero avere il controllo sui dati scambiati tra i vari dispositivi, ottenendo di fatto informazioni relative ad ogni contatto avuto da ogni cittadino. Fortunatamente, sia Apple che Google si sono dette contrarie all’adozione del protocollo, ritenendolo potenzialmente pericoloso per la privacy e non chiaro nelle sue richieste \cite{appleGoogleVsPepp}, spingendo fortemente per il DP3T. Il protocollo DP3T, come accennato sopra, prevede che l’unico dispositivo ad essere a conoscenza dei contatti avuti sia il proprio e che questi non finiscano su un unico server centralizzato. Come spiegano anche esperti del settore cybersicurezza: “\textit{Il concetto di decentralizzazione è alla base dell’anonimato: se l’informazione sui contatti viene gestita e archiviata da un ente centrale, l’ente centrale a tutti gli effetti si può comportare come un sistema di sorveglianza di massa.}” \cite{anonimato}.
In seguito al netto schieramento da parte di Google ed Apple, il governo italiano, così come molti altri, ha virato verso una soluzione decentralizzata, affine dunque al DP3T. Sebbene da un lato l’aver scampato il rischio di centralizzazione possa essere visto come un successo, dall’altro sarebbe opportuno riflettere sul fatto che due grandi aziende private possano con tanta facilità influenzare le decisioni dei governi. Per trattare di questo dovremmo però aprire un capitolo a parte.  

 

\section{App in Italia} 

Tornando in Italia, l’app selezionata dal governo è stata \textit{Immuni}, sviluppata dall’azienda milanese \textit{Bending Spoons}. Nel corso dei mesi passati abbiamo ricevuto alcune rassicurazioni da parte del governo in merito alle domande che ci siamo posti riguardo il trattamento dei dati personali. Come riportato sul sito del Ministero per l’innovazione: “\textit{l’intero sistema integrato di contact tracing sia interamente gestito da uno o più soggetti pubblici e che il suo codice sia aperto e suscettibile di revisione da qualunque soggetto indipendente voglia studiarlo}”\todo{atrent: ma non self compilabile, quindi il binario non è certo che sia lo stesso del sorgente}; riguardo ai dati raccolti, questi saranno “\textit{resi sufficientemente anonimi da impedire l’identificazione dell’interessato}”. Infine “\textit{raggiunta la finalità perseguita tutti i dati ovunque e in qualunque forma conservati, con l’eccezione di dati aggregati e pienamente anonimi a fini di ricerca o statistici, siano cancellati}” \cite{ministeroInnovazione}. Queste affermazioni rispondono in buona parte ai nostri quesiti iniziali, lasciando sperare che Immuni possa realmente essere d’aiuto senza violare la privacy degli utenti finali. Ciò che l’app farà, dunque, sarà tener traccia (SOLO nella memoria locale) dei codici identificativi dei dispositivi entrati nel raggio d’azione del bluetooth, calcolando il tempo in cui gli individui rimangono in prossimità l’uno dell’altro. In caso un utente risulti positivo al COVID-19, gli verrà fornito dall’ospedale di riferimento un codice, tramite il quale poter caricare su un server i codici alfanumerici scambiati con gli altri dispositivi. Questo server invierà i codici ad ogni smartphone che abbia scaricato l’applicazione, i quali, individualmente e localmente, confronteranno tali codici con i propri, per verificare un eventuale riscontro. Quasi tutto avverrà quindi localmente su ciascun singolo dispositivo, eccezion fatta per la fase in cui un utente dovrà, se vorrà, caricare le stringhe (comunque totalmente anonime) contenenti i codici scambiati con gli altri dispositivi su di un server centrale, il cui compito sarà unicamente quello di notificare all’app l’inserimento dei nuovi codici.     

\todo{atrent: si poteva dire qualcosa sull'algoritmo di generazione dei codici univoci}

\section{App nel mondo} 
Non tutti hanno optato per una soluzione decentralizzata. Francia e Regno Unito sono state fin dall’inizio in testa alla lotta per far prevalere il protocollo centralizzato. Solo di recente gli UK hanno fatto un parziale dietrofront sulla scelta, abbandonando la propria app centralizzata (costata in totale più di 11 milioni di sterline \cite{appInglese}) in attesa di svilupparne una decentralizzata. Ad oggi, la Gran Bretagna sta testando una nuova versione dell’app sull’isola di Wight, con risultati apparentemente positivi \cite{isleWight}.  

La Francia invece ha incassato le prime accuse da parte di alcuni ricercatori dopo pochi giorni dalla pubblicazione, i quali si sarebbero resi conto che l’app StopCovid invia al server più dati di quelli che dichiara \cite{leurentTwitter}, tenendo traccia di ogni singolo contatto, anche quelli durati pochi secondi o avvenuti mantenendo le distanze di sicurezza. Nell’arco di poche settimane dalla contestazione, sono stati proposti e pubblicati aggiornamenti per risolvere il problema. Fra questi aggiornamenti, vi è anche una notevole svolta dal punto di vista del protocollo. Si è infatti passati dal protocollo \textit{ROBERT}, il noto centralizzato, al protocollo \textit{DESIRE} \cite{desireProtocol}. La principale differenza consiste nel fatto che il più recente dei due anonimizza i contatti avuti, similmente a DP3T. \textit{DESIRE} è addirittura ritenuto da alcuni più funzionale e sicuro da eventuali attacchi rispetto al "nostro" DP3T \cite{immuniHack}. 

Volendo spaziare fuori dai confini europei, un caso eclatante è certamente quello di Singapore. Da metà maggio, visto lo scarso numero di download dell’app locale, è divenuto operativo \textit{SafeEntry}, un particolare sistema che vieta l’accesso a diversi luoghi pubblici a chi non faccia un check-in tramite smartphone. Un provvedimento di questo tipo preoccupa non poco. Il rischio di sfociare nel controllo di massa, avendo di fatto la possibilità di tener traccia dello spostamento di ogni cittadino \cite{forbesSingapore}, è decisamente elevato e da non trascurare. 
Interessante è però anche la distribuzione dei cosiddetti \textit{TraceTogether token}, piccoli dispositivi tascabili distribuiti gratuitamente alla fetta di popolazione che non possiede uno smartphone in grado di supportare l’app di \textit{contact tracing} \cite{singaporeanToken}. Questi piccoli \textit{token} sono stati distribuiti (stando alle dichiarazioni del governo \cite{singaporeanTokenGov}) a partire dal 28 giugno, con la garanzia che \textit{“This Token does not trace your location, reveal your identity, nor retain your data. It will only be used to fight the COVID-19 pandemic.”}. Il funzionamento di \textit{TraceTogether} è piuttosto semplice: si tratta di un ricevitore/trasmettitore Bluetooth in grado di interfacciarsi sia con altri \textit{token} che con gli smartphone su cui sia installata l’app di tracciamento dei contatti. 

Dato che durante questa estate sono stati riaperti i confini nazionali, sorge spontanea una domanda: se varco i confini del Paese, l’app continua a funzionare a pieno regime? Di recente la Commissione europea ha rilasciato un documento \cite{europeanComm} in cui informa i cittadini dell’UE riguardo la possibilità, nel prossimo futuro, di garantire interoperabilità quasi totale (rimarranno escluse le app centralizzate) tra applicazione mobili degli Stati membri. Questo avverrà grazie all’utilizzo di un framework concordato dai vari Paesi, basato su di un servizio sicuro (\textit{Federation Gateway Service}) curato dalla Commissione stessa, il quale gestirà le informazioni rilevanti per minimizzare la quantità di dati scambiati tra app e server. 


\section{Conclusioni}
Arrivati a questo punto, abbiamo risposto alle domande che ci siamo posti all'inizio. Infatti, grazie al modello Apple/Google, abbiamo una buona garanzia sul tema privacy, nonostante non si possa scongiurare il rischio di attacchi da parte di soggetti malevoli \cite{immuniHack}. Ci sono però altri fattori da considerare. L’utilizzo di tecnologie di questo tipo potrebbe facilmente portare i governi a prendere decisioni automatizzate, con seri rischi per la libertà dell’individuo. Esiste anche il rischio di una discriminazione che potrebbe scaturire dal mancato utilizzo dell’app di tracciamento (su questo tema, in Germania, l’opposizione sta facendo molta pressione per promuovere una legge che garantisca il diritto all’effettiva volontarietà di utilizzo dell’applicazione). Non solo, se queste tecnologie dovessero trovare ampia diffusione, potremmo correre il rischio di lasciarci trasportare da un falso senso di sicurezza, trascurando le corrette precauzioni e norme igieniche necessarie. Il rischio aumenterebbe se all’app venissero delegate funzioni sanitarie quali la decisione di chi può (o, peggio, deve) fare il tampone e/o il test sierologico per confermare o smentire un’eventuale esposizione al virus; in un caso simile, inoltre, potrebbe verificarsi una inadeguata risposta delle strutture sanitarie all’aumentare del numero delle segnalazioni effettuate dall’app, col rischio di ritrovarsi in deficienza di risorse rispetto a quanto necessario. Ulteriore fattore da valutare potrebbe essere la discriminazione sociale, che vedrebbe privati della possibilità di sfruttare i potenziali benefici della tecnologia tutti quegli individui che non hanno una disponibilità economica tale da poter acquistare uno smartphone (una possibile soluzione a questo problema l’ha messa in campo Singapore con i \textit{token} di cui al paragrafo precedente). E non è ancora tutto: alcune categorie di lavoratori/lavoratrici potrebbero venire maggiormente notificate dall’app senza un reale rischio di contagio. Ad esempio un/una cassiere/a (o chiunque lavori al pubblico e sia protetto da una barriera di plexiglas o simili) viene certamente ad interagire con una quantità di persone superiore alla media, facendo sì che l’app identifichi potenzialmente molti contatti a rischio. Questo comporterebbe un numero di \textit{exposure notification} per la/il lavoratrice/lavoratore sicuramente molto alto, ma tutt'altro che veritiero. 

I problemi da analizzare sono dunque numerosi, ma non per questo un’app di \textit{contact tracing} deve essere ritenuta inutile. Anzi, un supporto tecnologico può essere senza dubbio fruttuoso, se gestito con trasparenza e con la consapevolezza del reale apporto che può dare, senza attribuirgli responsabilità che non può sopportare. 


\todo{atrent: ci stava anche qualche collegamento con i livelli CDT}

\todo{atrent: manca tutto il tema "affidabilità della misura della distanza con bluetooth"}